\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[francais]{babel}						% donne de bonnes césures en fran\c{c}ais


% Raccourcis
\newcommand{\exo}[1]{\paragraph{Exercice #1}}
\newcommand{\sol}[1]{\paragraph{Solution #1}}
\newcommand{\norm}[2]{||\vec{#1}||_{#2}}

\begin{document}
\title{Serie 01}
\author{Emilio, Sim\'eon}
\maketitle


\exo1
\begin{equation*}
  d_h : (P, Q) \in X\times X \mapsto
  \begin{cases}
	1 & \text{si } P \neq Q \\
	0 & \text{si } P = Q
  \end{cases}
\end{equation*}
Montrer que $d_h$ est une distance.
Soit $P\in X$ d\'ecrire  $\mathcal{C}(P,1)$,  $\mathcal{C}(P,2)$,  $\mathcal{B}(P,1/2)$ et $\mathcal{B}(P,1)$

\sol1
Pour que $d_h$ soit une distance elle doit satisfaire ces trois propriétés:
\begin{itemize}
  \item $d_h(P,Q)=0 \Leftrightarrow P=Q$
  \item $d_h(P,Q)=d_h(Q,P)$
  \item $d_h(P,R)\leq d_h(P,Q)+d_h(Q,R)$
\end{itemize}

\paragraph{}
La première propri\'et\'e est v\'erifi\'e par définition de $d_h$.
On montre que la seconde propriété est satisfaite :

\begin{itemize}
	\item Si $P=Q$ alors $ d_h(P,Q) = 0=d_h(Q,P)$ 
	\item Si $P\neq Q$ alors $ d_h(P,Q)=1=d_h(Q,P)$

\end{itemize}

\paragraph{}
Montrons maintenant que la troisième propriété est vérifiée. \\
Soient $P,R,Q\in X$. 

\begin{itemize}
	\item Si $P\neq R$ on a $d_h(P,R)=1$ mais $d_h(P,Q) + d_h(Q,R) \geq 1$ car sinon $P=Q=R$, ce qui serait une contradition avec l'hypothèse que $P\neq R$.
	\item Si $P = Q$, la propriété est évidemment vérifiée.
\end{itemize}

\paragraph{} Déscription des sphères et boules.
$$\mathcal{C}(P,1)=\{Q \in X : d_h(P,Q)=1\}=X-\{P\}$$ 
$$\mathcal{C}(P,2)=\{Q \in X : d_h(P,Q)=2\}=\emptyset$$  
$$\mathcal{B}(P,1/2)=\{Q \in X : d_h(P,Q)\leq \frac{1}{2}\}=\{P\}$$  
$$\mathcal{B}(P,1)=\{Q \in X : d_h(P,Q)\leq 1\}=X$$

\exo2
 Soit $(X,d)$ une espace métrique et $\operatorname{Isom}(X,d)$ ses  isométries, montrer que:
 \begin{itemize}
 	\item L'identité $\operatorname{Id}_X $ est une isométrie
 	\item La composée de deux isométries est une isométrie
 	\item Une isométrie est toujours injective
 	\item Si une isométrie $\varphi $ est bijective alors sa réciproque $\varphi^{-1}$ est encore une isométrie
 \end{itemize}
 
\paragraph{1)}
On a $\operatorname{Id}_X(x)=x,\ \forall x \in X $ donc $$\forall x,y \in X,\ d(\operatorname{Id}_X(x), \operatorname{Id}_X(y))= d(x,y)$$

\paragraph{2)}
Soient $\varphi,\,\psi \in \operatorname{Isom}(X,d) $ on a par hypothèse, $\forall x,\,y \in X$,
$$d(\varphi(x),\varphi(y))=d(x,y)$$
$$d(\psi(x),\psi(y))=d(x,y)$$
Ainsi 
\begin{align*}
d((\varphi \circ \psi )(x), (\varphi \circ \psi)(y)) &= d(\varphi(\psi(x)), \varphi(\psi(y))) \\
&=d(\psi(x),\psi(y))\\
&=d(x,y)
\end{align*}

\paragraph{3)}
Soit $\varphi $ $\in \operatorname{Isom}(X,d)$.
On a donc 
\begin{align*}
\varphi(x_1)=\varphi(x_2) &\Leftrightarrow d(\varphi(x_1),\varphi(x_2)) = 0\\
&\Leftrightarrow d(x_1, x_2) = 0 \\
&\Leftrightarrow x_1 = x_2
\end{align*}
Ainsi $\varphi$ est injective.

\paragraph{4)}
Soit $\varphi \in \operatorname{Isom}(X,d) $ telle que $\varphi \in \operatorname{Bij}(X)$ on a donc $\operatorname{Id}_X = \varphi \circ \varphi^{-1}$. Ainsi, $\forall x, y \in X$, on a :
\begin{align*}
	d(\varphi^{-1}(x), \varphi^{-1}(y)) &= d(\varphi(\varphi^{-1}(x)), \varphi(\varphi^{-1}(y))) \\
	& = d(\operatorname{Id}_X(x), \operatorname{Id}_X(y))\\
	& = d(x, y)
\end{align*}
Donc $\varphi^{-1}$ est bien une isométrie.



\exo3 Montrer qu'une isometrie n'est pas forcement bijective : on pourra utiliser la distance de Hamming sur un espace de cardinal infini -pourquoi infini ?-. Ainsi en général l'ensemble des isométries d'un éspace métrique n'est pas un groupe.

\sol3

Nous avons besoin d'un espace de cardinal infini car une injection d'un ensemble fini sur lui-même est forcément aussi surjective.
L'avantage de la distance de Hamming est que toute application injective préserve cette distance. 

Ainsi il suffit de prendre $\varphi : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ définie par $\varphi(n) = 2n$.
En effet, $\varphi$ est une isometrie car :

\begin{align*}
d_h(\varphi(P), \varphi(Q)) &= d_h(2P, 2Q) \\
&= \begin{cases} 
1 & \text{if } 2P = 2Q \\
0 & \text{if } 2P \ne 2Q
\end{cases} \\ 
&= \begin{cases}
1 & \text{if } P = Q \\
0 & \text{if } P \ne Q
\end{cases} \\
&= d_h(P, Q)
\end{align*}


On voit donc que $(\operatorname{Isom}(X,d), \circ)$ n'est pas forcément un groupe car il peut exister une isométrie $\varphi$ qui n'est pas bijective et alors il n'existe pas d'inverse $\varphi^{-1}$ tel que $\varphi \circ \varphi^{-1} = Id_X$.




\exo4
Montrer que les applications suivantes définissent des distances sur $\mathbb{R}^2$. Pour chacune de ces distances, dessiner la boule unité centrée a l'origine:

$$B_d(\textbf{0},1):=\{ (x,y)\in \mathbb{R}^2, d(\textbf{0}, (x,y))\leq 1 \}$$

	$$d_0((x, y), (x', y')) = \delta_{x \neq x'} + \delta_{y \neq y'}$$
	$$d_1((x, y), (x', y')) = |x - x'| + |y - y'|$$
	$$d_2((x, y), (x', y')) = (|x - x'|^2 + |y - y'|^2)^{1/2}$$
	$$d_4((x, y), (x', y')) = (|x - x'|^4 + |y - y'|^4)^{1/4}$$
	$$d_\infty((x, y), (x', y')) = \max(|x - x'|, |y - y'|)$$
	
\sol4
\paragraph{0)}
Séparation : 
\begin{align}
	d_0( (x,y) , (x',y') ) = 0 &\Longleftrightarrow \delta_{x\neq x'} = 0 \text{ et } \delta_{y\neq y'}=0\\
	&\Longleftrightarrow x=x' \text{ et } y=y'
\end{align}

Symétrie : 
\begin{align*}
	d_0( (x,y) , (x',y') ) &= \delta_{x\neq x'} + \delta_{y\neq y'}\\
	&= \delta_{x'\neq x} + \delta_{y'\neq y}\\
	&=d_0( (x',y') , (x,y) )
\end{align*}

Inégalité triangulaire:
$$\forall x, x', \tilde{x} \in X, \delta_{x \neq x'} \leq \delta_{x\neq \tilde{x}} + \delta_{\tilde{x} \neq x'}$$
Car $\delta$ est la distance de Hamming. Donc :
\begin{align*}
						 \delta_{x \neq x'} &\leq \delta_{x\neq \tilde{x}} + \delta_{\tilde{x} \neq x'}\\
	\text{et } 			 \delta_{y \neq y'} &\leq \delta_{y\neq \tilde{y}} + \delta_{\tilde{y} \neq y'}\\
	\Longrightarrow	 \delta_{x \neq x'} +\delta_{y \neq y'} & \leq  \delta_{x\neq \tilde{x}} + \delta_{\tilde{x} \neq x'} + \delta_{y\neq \tilde{y}} + \delta_{\tilde{y} \neq y'}\\
	\Longleftrightarrow  d((x, y), (x' y')) &\leq d((x, y), (\tilde{x}, \tilde{y})) + d((\tilde{x}, \tilde{y}), (x', y'))
\end{align*}



\paragraph{1, 2 et 4)}

Pour $i \in \{1, 2, 4\}$ on a la séparation:

\begin{align*}
	d_i((x, y), (x', y')) = 0 
	& \Leftrightarrow \left(|x - x'|^i + |y - y'|^i\right)^{1/i}  = 0 \\
	& \Leftrightarrow |x - x'|^i + |y - y'|^i = 0 \\
	& \Leftrightarrow 
	\begin{cases}
		|x - x'|^i = 0\\
		|y - y'|^i = 0
	\end{cases} \\
	& \Leftrightarrow 
	\begin{cases}
		|x - x'| = 0\\
		|y - y'| = 0
	\end{cases}	\\
	& \Leftrightarrow (x, y) = (x', y')
\end{align*}

Et on a aussi la symétrie :
\begin{align*}
	d_i( (x,y),(x',y')) &= (|x-x'|^i + |y-y'|^i )^{1/i}\\
	& = (|x' - x|^i + |y' - y|^i)^{1/i}	\\
	& = d_i((x', y'), (x, y))	
\end{align*}

L'inégalité du triangle est plus complexe à vérifier. On fait donc une disjonction de cas.
Soit $\vec{u} = (x, y) \in \mathbb{R}$ et $\vec{v} = (x', y') \in \mathbb{R}$. On veut montrer 

$$	||\vec{u} + \vec{v}||_i \leq \norm{u}{i} + \norm{v}{i}. $$

\subparagraph{i = 1}


On sait que $\forall x, x' \in \mathbb{R}, |x + x'| \leq |x| + |x'|$ et donc

\begin{align*}
	||\vec{u} + \vec{v}||_1 
	& = |x + x'| + |y + y'| \\
	& \leq |x| + |x'| + |y| + |y'| \\
	& \leq |x| + |y| + |x'| + |y'|\\
	&  \leq \norm{u}{1} + \norm{v}{1}.
\end{align*}


\subparagraph{i = 2}

\begin{align*}
	\left(\norm{u}{2} + \norm{v}{2}\right)^2 
	& = \norm{u}{2}^2 + \norm{v}{2}^2 + 2\norm{u}{2}\norm{v}{2}  \\
	& = x^2 + y^2 + x'^2 + y'2 +  2\norm{u}{2}\norm{v}{2}
\end{align*}
\begin{align*}
	||\vec{u} + \vec{v}||_2^2 
	& = |x + x'|^2 + |y + y'|^2 \\
	& = x^2 + 2|xx'| + x'^2 + y^2 + 2|yy'| + y'^2 \\
	& = x^2 + y^2 + x'^2 + y'^2 + 2 \langle\vec{u}, \vec{v}\rangle 
\end{align*}

Il suffit donc de montrer que $\langle\vec{u}, \vec{v}\rangle \leq \norm{u}{2}\norm{v}{2}$, ce qui est précisement l'inégalité de Cauchy-Schwartz.


\subparagraph{i = 4}
Pour $i = 4$ il faut tout développer, c'est dégeulasse et ça a vraiment peu d'intéret. Si quelqu'un est chaud pour l'écrire, en \LaTeX{} ou sur papier, il peut me l'envoyer à diego.dorn@epfl.ch.

\paragraph{8)}

Séparation:
\begin{align*}
d_{\infty}( (x,y),(x',y') ) = 0 \Leftrightarrow &max(|x - x'|, |y -y'|) = 0\\
\Longleftrightarrow & \begin{cases}
|x - x'| = 0\\
|y - y'| = 0
\end{cases} \\
\Longleftrightarrow& (x, y) = (x', y')
\end{align*}

Symétrie:
\begin{align*}
d_{\infty}( (x,y),(x',y')) &= \max(|x - x'|, |y - y'|) \\
&= \max(|x' - x|, |y' - y|)\\
& = d_\infty((x', y'), (x, y))
\end{align*}

Inégalité triangulaire.
On peut prouver avec une simple disjonction de cas que :
$$ \max(a + a', b + b') \leq \max(a, b) + \max(a' + b').$$
Et ainsi : 
\begin{align*}
	d_\infty((x, y), (x', y')) 
	& = \max(|x - x'|, |y - y'|) \\
	& \leq \max(|x - \tilde{x}| + |\tilde{x} - x'|, |y - \tilde{y}| + |\tilde{y} - y') \\
	& \leq \max(|x-x'|, |y-y'|)+ \max(|x'-\tilde{x}|,|y'-\tilde{y}|) \\
	& \leq d_\infty((x, y), (\tilde{x}, \tilde{y}) + d_\infty((\tilde{x}, \tilde{y}), (x', y'))
\end{align*}


\end{document}
